廣州日報：粵語引致鼻咽癌？

戇撚柒鳩

粵語d懶音一早去哂鼻音啦，反而鄰國語...

點解支那咁怕粵語/文

粵語先係正統 班北佬緊係驚

崇禎怕袁崇換好正常

車已炒

海南研究：講粵語易得鼻咽癌 廣東學者：這不科學啊！
大陸中心／綜合報導

中國廣東省是鼻咽癌的好發地區，《海南醫學》雜誌指出，這與粤語中獨特的鼻音韻母有關，此一研究結論引發說粵語的網友狠批無腦，《廣州日報》也採訪了幾位專家指這種說法「不科學」。

《廣州日報》4月19日以「粤語易致鼻咽癌？瞎掰！」為題的報導，反駁2004年《海南醫學》雜誌刊登的《鼻咽癌語音易患因素與難患因素分析》一文，報導的截圖近日在網路上熱傳。

《鼻咽癌語音易患因素與難患因素分析》作者張浩亮、于鋒和孫子謀收集和研究1998年9月至2004年5月在廣東省廣州市耳鼻咽喉頭頸外科醫院和汕頭大學附屬第一醫院鼻咽活檢確診鼻咽癌的病例共892例，發現病例中以粵語為唯一語言的有339例，粵語與普通話雙語言的293例，英語與粵語雙語言的97例，客家、粵語與普通話3語言的97例，江西與普通話雙語言的3例，廣西與普通話雙語言的4例，潮汕與普通話雙語言的33例，省外方言為唯一語言的33例，外語為唯一語言的0例。

文中指出，粵語中有獨特的鼻音韻母，發音時常應用鼻咽及鼻竇的共振，使鼻咽部位、特別是鼻咽頂黏膜反覆受振動波的刺激，長期振動會引起黏膜肥厚、增生，並以基因的形式遺傳，不斷增生引起非典型增生，繼而形成上皮性腫瘤。作者還結合廣東地區鼻咽癌好發率的情況，推斷「說粵語可能是廣東人易患鼻咽癌的原因之一」。

▲《廣州日報》4月19日以「粤語易致鼻咽癌？瞎掰！」為題的報導。（圖／截自《廣州日報》網頁）

《廣州日報》則以這篇研究的推論，採訪了腫瘤學和語言學專家，他們都表示鼻咽癌的發病主要是遺傳造成，「與語言發音有關」的推論缺乏科學根據。

研究作者之一的于鋒現在是廣州市第十二人民醫院副院長，他對《廣州日報》坦承，「這個研究並不成熟，純粹是學術上的討論，要成為結論為時還早。」並表示要確定粵語和鼻咽癌發病是否有關，必須語言學家、醫學家甚至物理學家一起合作，透過長期、大規模對照的研究來找依據。

另外，中山大學腫瘤防治中心副院長、鼻咽癌專家錢朝南指出「說粵語容易引發鼻咽癌」的結論站不住腳，「很不嚴謹，犯了常識性錯誤，把相關性現象當成了因果聯繫。」、「說廣州話的人鼻咽癌發病率高」，不能得出「說廣州話更容易得鼻咽癌」的因果結論。

廣東漢語方言專家、中山大學中文系教授余偉文也說，粵語的確有比較多的鼻音，但其他發言也有很多鼻音，例如潮州話，「一般而言，疾病的發生是跟基因、氣候、土壤、習俗等有關，跟說話有關，真沒聽說過。畢竟，我們不是一天到晚都在發鼻音。」

係有篇咁既研究
但篇報導係反駁佢

冇乜好炒
大家都唔同意topic
所以負皮

被人呃咗
唔好推

都係
但影相嗰個玩野

睇到個標題嚇到叫左出黎，老細問咩事，我照讀比佢聽，讀左標題內文都未開始讀，佢成塊面白哂，自言自語，猛咁話「共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生；共慘黨殺到黎，香港九龍新界無得避，要化身玉皇大帝打救蒼生……」

跟住衝左上天台，叫左一聲「鳴呀，點解係我」就跳左落去，成班同事追上去都追唔切，有兩個女同事嚇到暈左，仲有個男同事當場嚇到變左弱智，不停問人要唔要食腸仔蛋。

我就好好彩無咩事，但同班同事五十幾個人即時變左失業，你條仆街真係害人害物……

中共係要消滅除 普通話 以外既語言

唔單止廣東話
上海話, 西藏話, 新疆話, 蒙古話............都是中共要消滅既目標

普通話引致智商發育不完整

殘體引致危弱智添呀

咁北佬係咪會生舌癌

dllm 我唔係嬲 我係笑咗
係咪弱智 咁都登到報 笑咗認真

不如去北京弱智兒童中心做統計，好肯定絕大部分弱智兒童父母都係講北佬話 ，咁講北佬話係做成生弱智兒童嘅主要成因

語癌